\begin{abstract}
\begin{center}
\begin{em}
Implementing value types in adabroker
\end{em}
\end{center}

\paragraph{}CORBA is an object-oriented, client-server model to allow
programs written in different languages and running on different
distant machines to interoperate. The specification consists of the
Interface Definition Language, used to define CORBA objects, and a
mapping of IDL to all the different programming languages. CORBA also
specifies how programs should interact with each other in a network
environment.

\paragraph{}Adabroker is an implementation of CORBA in Ada. It
consists of an IDL to Ada compiler, to translate the IDL definitions
into Ada types, and of a runtime, ``broca''. The runtime is in charge
of making all the low-level network interactions invisible to the
programmer. CORBA version 0pre1 supports CORBA 2.0.

\paragraph{}CORBA 2.3 was released by the OMG at the beginning of the
year 2000. Its main addition is the creation of a new object type,
called a ``value type''. Whereas CORBA interfaces were always passed
by reference, CORBA value types are always passed by value. This is a
new powerful feature of CORBA 2.3.

\paragraph{} The subject of the work presented here is to implement
support for valuetypes in adabroker. There are several issues. The
three main issues are the implementation of the new CORBA object
hierarchy, operation dispatching, and valuetype marshalling on the wire.

\paragraph{} This paper presents how the first two issues were
implemented, and how a prototype was made for the thirs one.

\end{abstract}


\begin{abstract}
\begin{center}
\begin{em}
Implémentation des types par valeur dans Adabroker
\end{em}
\end{center}

\paragraph{}CORBA est un modèle client-serveur orienté objet, qui
permet à différents programmes écrits dans différents langages de
programmation et tournant sur différentes machines d'interopérer. La
spécification de CORBA contient deux choses. Tout d'abord la
définition de l'IDL (Interface Definition Language), qui permet de
définir des objets CORBA, ainsi que la traduction des définitions IDL
en objets des différents langages. Ensuite, la norme précise également
les protocoles utilisés pour interopérer sur le réseau.

\paragraph{}Adabroker est une implémentation de la norme CORBA en
Ada. Il comprend un programme, idlac, et une librairie, broca. Idlac
est un compilateur qui permet de traduire les définitions d'objets IDL
en objets Ada. Broca est la librarie qui rend invisible à
l'utilisateur tous les appels réseau. La version 0pre1 d'adabroker,
sortie en avril 2000, supporte la norme CORBA 2.0.

\paragraph{}La nouvelle version de la norme, CORBA 2.3, introduit
principalement un nouveau type d'objets : les types par valeur. Alors
que les interfaces sont toujours passées en paramètre par référence,
les types par valeurs sont passés, comme leur nom l'indique, par
valeur. A part cela, ils possèdent quasiment toutes les
caractéristiques des interfaces.

\paragraph{}Le sujet de ce mémoire est l'implémentation des types par
valeur dans Adabroker. Les trois principales tâches sont :
l'implémentation de la nouvelle hiérarchie d'objets définie dans CORBA
2.3, l'appel de fonctions sur les types par valeur, et l'encodage des
types par valeur sur le réseau.

\paragraph{}Ce mémoire présente la façon dont les deux premières
tâches ont été implémentées, et propose un prototype d'implémentation
de l'encodage des types par valeur.

\end{abstract}