%% Proposition de sujet de stage de DEA.
%% $Id$

\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{url}

\author{
  Laurent \textsc{Pautet}, \texttt{Laurent.Pautet@enst.fr}\\
  Jérôme \textsc{Hugues}, \texttt{Jerome.Hugues@enst.fr}\\
}

\title{Conception et mise en {\oe}uvre du service de notification de CORBA
pour PolyORB}

\date{\today{}}

\begin{document}

\maketitle

\section*{Introduction}

L'interconnexion des machines se généralisant, le champ d'application
de la répartition s'élargit. Son développement intense dans des
domaines applicatifs aussi variés que le temps réel ou l'Internet
amplifie le besoin en de nouveaux modèles de répartition tels que ceux
de CORBA (Common Object Request Broker Architecture) \cite{corba}, les
services Web au travers de SOAP (Simple Object Access Protocol)
\cite{soap} ou encore les intergiciels orientés messages (MOM) tels
que JMS \cite{jms}. Ces modèles de répartition s'articulent autour de
mécanismes de répartition tels que l'envoi de messages, les
sous-programmes distants ou encore les objets répartis.

Une barrière technologique s'oppose à l'émergence, l'extension ou la
spécialisation de ces modèles de répartition~: la capacité de
développement d'intergiciels, ou \textit{middlewares}, répondant
efficacement aux contraintes de l'application et aux besoins du
modèle. Une approche consiste à produire des intergiciels génériques
comme {\tt Jonathan} \cite{dumant98jonathan} dont l'instanciation en
fonction d'un modèle de répartition donne lieu à une
personnalité. Cependant, le travail de personnalisation peut s'avérer
fort coûteux. Il rentre parfois également en conflit avec la
possibilité d'aborder des problèmatiques de systèmes embarqués ou
temps réel en raison d'une faible configurablité.

Dans le domaine des intergiciels, l'interopérabilité entre des modèles
de répartition prend une dimension toute particulière. En effet,
l'hétérogénéité peut apparaître à différents niveaux~: architectures
matérielles, langages de programmation mais également les modèles de
répartition. Cette problématique industrielle émergente, résumée par
le concept de {\it M2M} pour {\it Middleware To Middleware}
\cite{baker01m2m}, est rendue essentielle par la réutilisation de
composants préexistants ; elle ne doit pas être limitée en raison du
modèle de répartition choisi.

\section*{Contexte}     

Nous avons introduit le concept novateur de \textit{schizophrénie}
dans le domaine des intergiciels afin de résoudre le problème
d'interopérabilité entre les modèles de répartition         
\cite{pautet01hdr}. Un intergiciel schizophrène généralise un
intergiciel générique en permettant d'instancier plusieurs
personnalités cohabitantes et interagissantes.

La plate-forme que nous avons réalisée, PolyORB
\cite{pautet01architecture}, découple la partie applicative de la partie
protocolaire grâce à une couche neutre du point de vue du modèle de
répartition. Techniquement, cette couche neutre, bâtie autour de
gabarits de conception ou \textit{design patterns}
\cite{gamma94design}, généralise les mécanismes d'invocation et
d'implémentation dynamique d'interfaces présents dans {\tt
CORBA}. Elle fournit automatiquement un mécanisme de passerelle sur
chacune des plates-formes PolyORB. Par ailleurs, la schizophrénie se
caractérise par une forte configurabilité particulièrement adaptée aux
systèmes embarqués et temps réel.

Nous distribuons PolyORB sous forme de logiciel libre         
\footnote{\url{http://libre.act-europe.fr}}. Il propose plusieurs
personnalités applicatives implémentant les mécanismes de {\tt CORBA},
de l'annexe des systèmes répartis de Ada, et d'un MOM, et les
personnalités protocolaires {\tt GIOP} (utilisé par {\tt CORBA}) et {\tt
SOAP}. Ayant développé {\tt AdaBroker}, un environnement libre {\tt
CORBA} pour Ada~95, nous avons comparé ses performances à celles de la
personnalité {\tt CORBA} de PolyORB sans aucune optimisation. Nous
avons ainsi montré que le surcoût de la schizophrénie s'évalue à 10\%
du temps d'exécution pour un client et 5\% pour un serveur. La
factorisation des composants dans la couche neutre permet de montrer
que 66\% de la personnalité {\tt CORBA} se compose du code partagé par
les autres instanciations, comparé à moins de 40\% pour d'autres
intergiciels personnalisables.
                
\section*{Travail à réaliser}

PolyORB ne dispose actuellement que du service d'événement de CORBA
COS Events. Nous souhaitons traiter plus finement de la problématique
temps réel et notamment en fournissant un service étendu de la gestion
d'évenement. Celle-ci est abordée dans CORBA par l'intermédiaire du
service de notification. Le travail consiste donc à étudier ce service
de gestion d'événements enrichi et à proposer une mise en oeuvre
configurable dans le cadre du projet PolyORB.

Le travail demandera à prendre en compte soigneusement les aspects
temps réel de cette spécification. Notamment certaines remises en
cause de l'architecture actuelle de PolyORB seront appréciées afin
d'enrichir cet intergiciel configurable et générique de
caractéristiques temps réel. Le travail devra s'accompagner de tests
démontrant la validité du travail.

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{biblio}

\section*{Informations administratives}                  

\begin{itemize}
\item Responsables du stage~:
\begin{itemize}
\item L. Pautet, Mail : Laurent.Pautet@enst.fr                 
\end{itemize}
\item Encadrants du stage~:
\begin{itemize}
\item L. Pautet, Mail: Laurent.Pautet@enst.fr
\item J. Hugues, Mail : Jérôme.Hugues@enst.fr                 
\end{itemize}
\item Lieu du stage~: ENST - 46, rue Barrault - 75013 Paris
\item Rémunération : 800E/mois - quatre mois                      
\end{itemize}
\end{document}

