%% Proposition de sujet de stage de DEA.
%% $Id$

\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{url}

\author{
  Fabrice \textsc{Kordon}, \texttt{Fabrice.Kordon@lip6.fr}\\
  Laurent \textsc{Pautet}, \texttt{Laurent.Pautet@enst.fr}
}

\title{Personnalisation de \polyorb{} \\
       sous forme de \Eng{Serveur Web}}

\date{\today{}}

\begin{document}
\input commands.tex
\maketitle
\section*{Introduction}
L'interconnexion des machines se généralisant, le champ d'application
de la répartition s'élargit. Son développement intense dans des
domaines applicatifs aussi variés que le temps réel ou l'Internet
amplifie le besoin en de nouveaux modèles de répartition tels que ceux
de \Concept{Common Object Request Broker Architecture} (\corba{})
\cite{corba} ou de \Concept{Simple Object Access Protocol} (\soap{})
\cite{soap}. Ces modèles de répartition s'articulent autour de
mécanismes de répartition tels que l'envoi de messages, les
sous-programmes distants ou encore les objets répartis.

Une barrière technologique s'oppose à l'émergence, l'extension ou la
spécialisation de ces modèles de répartition : la capacité de
développement d'intergiciels, ou \textit{middlewares}, répondant
efficacement aux contraintes de l'application et aux besoins du
modèle. Une approche consiste à produire des intergiciels génériques
comme \jon{} \cite{dumant98jonathan} dont l'instanciation en fonction
d'un modèle de répartition donne lieu à une personnalité. Cependant,
le travail de personnalisation peut s'avérer fort coûteux.

Dans le domaine des intergiciels, l'interopérabilité entre des modèles
de répartition comme \corba{} et \soap{} prend une dimension toute
particulière. En effet, l'hétérogénéité concerne les architectures
matérielles, les langages de programmation mais également les modèles
de répartition. Cette problématique industrielle émergente, résumée
par le concept de \T{M2M} pour \Eng{Middleware To Middleware}
\cite{baker01m2m}, est rendue essentielle par la réutilisation de
composants préexistants ; elle ne doit pas être limitée en raison du
modèle de répartition choisi. 

\section*{Contexte}

Nous avons introduit le concept novateur de \textit{schizophrénie}
dans le domaine des intergiciels afin de résoudre le problème
d'interopérabilité entre les modèles de répartition
\cite{pautet01hdr}. Un intergiciel schizophrène généralise un
intergiciel générique en permettant d'instancier plusieurs
personnalités cohabitantes et interagissantes.

La plate-forme que nous avons réalisée, \polyorb{}
\cite{pautet01func2arch}, découple la partie applicative de la partie
protocolaire grâce à une couche neutre du point de vue du modèle de
répartition. Techniquement, cette couche neutre, bâtie autour de
gabarits de conception ou \textit{design patterns}
\cite{gamma94design}, généralise les mécanismes d'invocation et
d'implémentation dynamique d'interfaces présents dans
\corba{}. Elle fournit automatiquement un mécanisme de passerelle sur
chacune des plates-formes \polyorb{}. Le principe de couche neutre
présente certaines analogies avec le langage intermédiaire utilisé
dans un compilateur entre le dorsal et le frontal.

Nous distribuons \polyorb{} sous forme de logiciel libre
\footnote{\url{http://libre.act-europe.fr}}. Il intègre des
personnalités applicatives pour \corba{}, pour \dsa{}, l'annexe des
systèmes répartis d'\ada{} et pour un \T{MOM} (\T{Message Oriented
Middleware}) et des personnalités protocolaires pour \T{GIOP} et pour
\soap{}. Ayant développé \adabroker{}, un environnement libre \corba{}
pour \ada{}, nous avons comparé ses performances à celles de la
personnalité \corba{} de \polyorb{} sans aucune optimisation. Nous
avons ainsi montré que le surcoût de la schizophrénie s'évalue à 10\%
du temps d'exécution pour un client et 5\% pour un serveur. La
factorisation des composants dans la couche neutre permet de montrer
que 66\% de la personnalité \corba{} se compose du code partagé par
les autres instanciations, comparé à moins de 40\% pour d'autres
intergiciels personnalisables.

\section*{Travail à réaliser}

Diverses technologies permettent de réaliser des serveurs Web. Le
logiciel libre \T{Ada Web Server} (\T{AWS}) \cite{obry00aws} offre en
cela une technique tout à fait originale. La mise en \oeuvre{} d'un
serveur Web reprend les éléments archiecturaux présents dans les
intergiciels classiques.

Nous souhaitons développer l'intergiciel proposé par \T{AWS} comme
personnalité de \polyorb{}. Dans ce but, il sera développé une
personnalité applicative de spécification inspirée de celle de
\T{AWS}. En ce qui concerne la personnalité protocolaire, elle
reprendra dans un premier temps la personnalité \T{SOAP} déjà présente
dans \polyorb{}, sachant qu'\T{AWS} supporte \T{SOAP} comme protocole
alternatif. Une personnalité protocolaire correspondant au protocole
natif utilisé par \T{AWS} pourra être par la suite développée. Pour
terminer le développement d'un composant transport fondé sur le mail
pourra venir compléter ce travail.

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{biblio}

\section*{Informations administratives}
\begin{itemize}
\item Responsables du stage~: 
\begin{itemize}
\item F. Kordon, Mail: Fabrice.Kordon@lip6.fr
\item L. Pautet, Mail : Laurent.Pautet@enst.fr
\end{itemize}
\item Encadrants du stage~:
\begin{itemize}
\item L. Pautet, Mail: Laurent.Pautet@enst.fr 
\item J. Hugues, Mail: Jérôme.Hugues@enst.fr 
\end{itemize}
\item Lieu du stage~: ENST - 46, rue Barrault - 75013 Paris
\item Rémunération : 850E/mois - six mois
\end{itemize}

\end{document}

