%% Proposition de sujet de stage de DEA.
%% $Id$

\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{url}

\author{
  Laurent \textsc{Pautet}, \texttt{Laurent.Pautet@enst.fr} \\
   Mejdi \textsc{Kaddour}, \texttt{Mejdi.Kaddour@enst.fr}
}

\title{Extension des Mécanismes de Configuration d'un Intergiciel Mobile Orienté Messages }

\date{\today{}}

\begin{document}
\maketitle
\section*{Introduction}

Les technologies mobiles ont vu récemment l'émergence de
différents types de réseaux sans fil et l'apparition de terminaux
de plus en plus performants, capables d'accompagner l'utilisateur
dans tous ses déplacements et dotés de capacités de communication.
Ces avancées permettront la conception de nouveaux types
d'applications caractérisées notamment par l'accès dynamique aux
ressources et aux services disponibles dans le voisinage physique
et par la collaboration impromptue entre plusieurs terminaux.
Toutefois, dans ce domaine en pleine effervescence, les solutions
proposées jusqu'à maintenant n'ont pas encore atteint la maturité
nécessaire, car les problématiques rencontrées dans les
environnements fixes traditionnels prennent une autre dimension
dans les environnements mobiles. La difficulté essentielle réside
dans la nature physique des réseaux sans fil caractérisés par une
bande passante limitée et variable, ainsi que des déconnexions
fréquentes. D'autre part, les terminaux mobiles possèdent des
capacités limitées en terme de mémoire et de puissance de calcul,
et la durée de vie de leurs batteries est assez limitée.

Dans ce contexte, les intergiciels, ou \textit{middleware}, seront
appelés à jouer un rôle primordial dans les plates-formes du
futur. A coté des fonctions traditionnelles qu'ils assurent
(invocation transparente des méthodes, synchronisation,
localisation des services...), ils doivent évoluer pour prendre en
compte de nouveaux besoins et exigences, comme la découverte de
services, l'adaptation à la variabilité de l'environnement ou le
partage des données et des tâches. Malgré quelques extensions
récentes, les standards actuels (CORBA, Java/RMI), de par leur
manque de souplesse et d'ouverture, restent encore mal adaptés à
l'environnement mobile.

\section*{Contexte}
Les intergiciels orientés message (MOM) sont depuis longtemps
utilisés pour la transmission faible de données d'un système vers
un autre. Les MOMs adoptent un paradigme de communication
asynchrone, basé sur l'envoi de message, permettant ainsi le
découplage entre les activités de chaque partie communicante.
L'établissement de la communication ne nécessite pas la
disponibilité simultanée des parties communicantes. Ces propriétés
naturelles des MOMs fournissent une réponse à quelques unes des
problématiques des environnements mobiles. Le passage de message
asynchrone et le fort degré de découplage permettent justement de
mieux gérer les problèmes des déconnexions réseau fréquentes et de
la mobilité des terminaux.

Dans cet esprit, nous concevons et développons un MOM dédié aux
environnements mobiles. Ce MOM est développé dans le soucis
d'optimiser l'utilisation des ressources physiques ainsi que
d'accroître la vitesse d'exécution. Par ailleurs, des modules
conçus spécifiquement pour l'environnement mobile seront
incorporés pour améliorer et enrichir les fonctionnalités du MOM
comme le stockage temporaire des messages en cas d'absence de
connexion (store and forward), la gestion transparente de la
mobilité du terminal ou encore l'adaptation à la bande passante
réseau variable. Ce MOM respecte la spécification JMS de
Sun~\cite{hapner} et se base sur le noyau de l'intergiciel
Jonathan\cite{jona}, plate-forme générique d'objets répartis se
caractérisant par son ouverture et sa souplesse. Jonathan définit
un ensemble d'abstractions et de composants de base qui servent à
concevoir des personnalités spécifiques. La personnalité est l'
interface normalisée que fournit la plate-forme aux applications,
elle est construite à partir de la spécialisation et
l'enrichissement des composants de base. Par exemple, CORBA et
Java/RMI constituent deux personnalités spécifiques.

\section*{Travail à réaliser}
Jonathan inclut une infrastructure nommée KILIM~\cite{kilim} qui
permet la configuration de ses différents composants (protocoles
de communication, gestionnaires des ressources, ordonnanceurs,
etc.). Cette configuration est la représentation symbolique des
différents composants et de leur assemblage. La modification de
cette configuration permet de modifier le contenu et la structure
de la plate-forme et donc son comportement pour répondre à des
besoins spécifiques. Cependant, la configuration adoptée reste
statique dans le sens où elle se fait uniquement lors du démarrage
de la plate-forme et ne peut être modifiée en cours d'exécution.

Nous souhaitons d'une part, utiliser ces mécanismes pour permettre
la configuration des composants JMS, et d'autre part étendre les
possibilités actuelles pour pouvoir reconfigurer dynamiquement
certains des comportements du MOM afin de l'adapter aux conditions
variables de l'environnement.


\section*{Informations administratives}
\begin{itemize}
\item Responsable du stage~:
\begin{itemize}
\item L. Pautet, Mail : Laurent.Pautet@enst.fr
\end{itemize}
\item Encadrants du stage~:
\begin{itemize}
\item L. Pautet, Mail: Laurent.Pautet@enst.fr
\item M. Kaddour, Mail: Mejdi.Kaddour@enst.fr
\end{itemize}
\item Lieu du stage~: ENST - 46, rue Barrault - 75013 Paris
\item Rémunération : 850E/mois - pour six mois
\end{itemize}


\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{jona} B. Dumant, F. Dang Tran, F. Horn, and J.-B. Stefani. Jonathan: an
open distributed processing environment in java. In N. Davies, K.
Raymond, and J. Seitz, editors, Middleware'98: IFIP International
Conference on Distributed Systems Platforms and Open Distributed
Processing, The Lake District, U.K., September 1998.

\bibitem{hapner}M. Hapner et al. Java Message Service specification 1.1. Technical
Report. Sun Microsystems. April, 2002

\bibitem{joseph}A. D. JOSEPH  and M. F. KAASHOEK. Building reliable mobile-aware
applications using the Rover toolkit. Wireless Networks 3, 5,
405-419. 1997

\bibitem{kilim} http://www.objectweb.org/kilim/index.html.

\bibitem{kon}F. Kon, M. Roman, P. Liu, J. Mao, T. Yamane, L. M. aes, and R.
Cambpell. Monitoring, Security, and Dynamic Configuration with the
dynamicTAO Reflective ORB. In International Conference on
Distributed Systems Platforms and Open Distributed Processing
(Middleware'2000), pages 121-143, New York, Apr. 2000. ACM/IFIP.


\bibitem{maffeis}S. Maffeis. CTO, Softwired AG. An introduction to Wireless JMS.
www.softwired-inc.com. 2001


\end{thebibliography}
\end{document}
