%% Proposition de sujet de stage de DEA.
%% $Id$

\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{url}

\author{
  Fabrice \textsc{Kordon}, \texttt{Fabrice.Kordon@lip6.fr}\\
  Laurent \textsc{Pautet}, \texttt{Laurent.Pautet@enst.fr}
}

\title{Conception et mise en {\oe}uvre d'une personnalité protocolaire
non connectée pour PolyORB}

\date{\today{}}

\begin{document}

\maketitle

\section*{Introduction}

L'interconnexion des machines se généralisant, le champ d'application
de la répartition s'élargit. Son développement intense dans des
domaines applicatifs aussi variés que le temps réel ou l'Internet
amplifie le besoin en de nouveaux modèles de répartition tels que ceux
de CORBA (Common Object Request Broker Architecture) \cite{corba}, les
services Web au travers de SOAP (Simple Object Access Protocol)
\cite{soap} ou encore les intergiciels orientés messages (MOM) tels
que JMS \cite{jms}. Ces modèles de répartition s'articulent autour de
mécanismes de répartition tels que l'envoi de messages, les
sous-programmes distants ou encore les objets répartis.

Une barrière technologique s'oppose à l'émergence, l'extension ou la
spécialisation de ces modèles de répartition~: la capacité de
développement d'intergiciels, ou \textit{middlewares}, répondant
efficacement aux contraintes de l'application et aux besoins du
modèle. Une approche consiste à produire des intergiciels génériques
comme {\tt Jonathan} \cite{dumant98jonathan} dont l'instanciation en
fonction d'un modèle de répartition donne lieu à une
personnalité. Cependant, le travail de personnalisation peut s'avérer
fort coûteux.

Dans le domaine des intergiciels, l'interopérabilité entre des modèles
de répartition prend une dimension toute particulière. En effet,
l'hétérogénéité peut apparaître à différents niveaux~: architectures
matérielles, langages de programmation mais également les modèles de
répartition. Cette problématique industrielle émergente, résumée par
le concept de {\it M2M} pour {\it Middleware To Middleware}
\cite{baker01m2m}, est rendue essentielle par la réutilisation de
composants préexistants ; elle ne doit pas être limitée en raison du
modèle de répartition choisi.

\section*{Contexte}     

Nous avons introduit le concept novateur de \textit{schizophrénie}
dans le domaine des intergiciels afin de résoudre le problème
d'interopérabilité entre les modèles de répartition         
\cite{pautet01hdr}. Un intergiciel schizophrène généralise un
intergiciel générique en permettant d'instancier plusieurs
personnalités cohabitantes et interagissantes.

La plate-forme que nous avons réalisée, PolyORB
\cite{pautet01architecture}, découple la partie applicative de la partie
protocolaire grâce à une couche neutre du point de vue du modèle de
répartition. Techniquement, cette couche neutre, bâtie autour de
gabarits de conception ou \textit{design patterns}
\cite{gamma94design}, généralise les mécanismes d'invocation et
d'implémentation dynamique d'interfaces présents dans {\tt
CORBA}. Elle fournit automatiquement un mécanisme de passerelle sur
chacune des plates-formes PolyORB.

% Le principe de couche neutre
%présente certaines analogies avec le langage intermédiaire utilisé
%dans un compilateur entre le dorsal et le frontal.

Nous distribuons PolyORB sous forme de logiciel libre         
\footnote{\url{http://libre.act-europe.fr}}. Il propose plusieurs
personnalités applicatives implémentant les mécanismes de {\tt CORBA},
de l'annexe des systèmes répartis de Ada, et d'un MOM, et les
personnalités protocolaires {\tt GIOP} (utilisé par {\tt CORBA}) et {\tt
SOAP}. Ayant développé {\tt AdaBroker}, un environnement libre {\tt
CORBA} pour Ada~95, nous avons comparé ses performances à celles de la
personnalité {\tt CORBA} de PolyORB sans aucune optimisation. Nous
avons ainsi montré que le surcoût de la schizophrénie s'évalue à 10\%
du temps d'exécution pour un client et 5\% pour un serveur. La
factorisation des composants dans la couche neutre permet de montrer
que 66\% de la personnalité {\tt CORBA} se compose du code partagé par
les autres instanciations, comparé à moins de 40\% pour d'autres
intergiciels personnalisables.
                
\section*{Travail à réaliser}

PolyORB propose pour le moment des personnalités protocolaires GIOP et
SOAP, prévues initialement pour supporter le traitement de requêtes
synchrones, ou éventuellement asynchrone (sémantique {\it oneway}
introduite par la spécification CORBA). Ceci impose un certain nombre
de contraintes et de limites technologiques que l'on souhaite lever:
synchronisation entre n{\oe}uds, sémantique des échanges et de reprise
sur erreur.

La gestion de l'asynchronisme, et par extension la possibilité d'avoir
un dialogue sur un mode non connecté entre les différentes partitions
d'une même application répartie offre de nouvelles options de
deploiement vers des cibles telles que les appareils mobiles, mais
aussi permet un traitement plus efficace des requetes echangées.

Ce point est donc l'objet de nombreuses activités de recherche~: des
spécifications d'intergiciels sont adaptées pour supporter la gestion
de requetes asynchrones (CORBA Messaging \cite{corba}), la prise en compte
des environnements mobiles (Wireless CORBA \cite{corba_wireless},
Wireless JMS \cite{matteis01wirelessjms}); enfin une reflexion autour
des architectures logicielles est effectuée pour permettre une
implémentation efficace (TAO \cite{schmidt02amh}, Rover \cite{rover}).

Nous souhaitons apporter les modifications nécessaires à PolyORB pour
permettre le support d'une personnalité protocolaire non connecté, et
réaliser l'implémentation d'une telle personnalité. On pourra
envisager le support de MIOP (Unreliable Multicast Inter-ORB protocol)
\cite{corba_miop} introduit par CORBA ou SMTP (Simple Mail Transfert
Protocol).

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{biblio}

\section*{Informations administratives}                  

\begin{itemize}
\item Responsables du stage~:
\begin{itemize}
\item F. Kordon, Mail: Fabrice.Kordon@lip6.fr     
\item L. Pautet, Mail : Laurent.Pautet@enst.fr                 
\end{itemize}
\item Encadrants du stage~:
\begin{itemize}
\item L. Pautet, Mail: Laurent.Pautet@enst.fr
\item J. Hugues, Mail : Jérôme.Hugues@enst.fr                 
\end{itemize}
\item Lieu du stage~: ENST - 46, rue Barrault - 75013 Paris
\item Rémunération : 850E/mois - six mois                      
\end{itemize}
\end{document}

